Es el desplazamiento de la frecuencia de la luz proveniente de una fuente, debido al movimiento [[principios de la relatividad|relativista]] de la fuente al observador. 

![[Captura de Pantalla 2022-12-01 a la(s) 14.34.33.png|space]]

Aquí se aplica la [[dilatación temporal]] y longitudinal. 

En la imagen se puede ver que $T$ equivale a la velocidad de la fuente en movimiento en emitir el fuente de onda. Por el otro lado, $u$ es la velocidad de la fuente. $T$ no es el mismo del observador, ya que hay una [[dilatación temporal]]. Es decir, $T$ es el tiempo de emisión. 

Por lo tanto, 

$$\lambda =ct-ut \iff\lambda =(c-u)T $$ 
Para poder relacionar a $\lambda, T, T_0, f$ hacemos lo siguiente: 

* $T$ es el tiempo entre emisiones sucesivas medido por Sergio
* $T_0$ es el tiempo entre emisiones sucesivas medida por la fuente 

Sabemos, por [[dilatación temporal]] que: 

$$ T = \gamma T_0 \iff T = \frac{T_0}{\sqrt{1-u^2/c^2}} \iff\frac{T_0}{\sqrt{\frac{1}{c^2}{(c^2 - u^2)}}}$$ $$\implies\frac{1}{T} =\frac{\sqrt{(c+u)(c-u)}}{cT_0} = f\iff\frac{c-u}{\lambda} =\frac{\sqrt{(c+u)(c-u)}}{c\frac{1}{f}} = f $$
Por conclusión, llegamos a lo siguiente: 

* **Cuando la fuente se acerca**: 

$$ f = \sqrt{\frac{c+u}{c-u}}f_0 $$

* **Cuando la fuente se aleja:**

$$ f = \sqrt{\frac{c-u}{c+u}}f_0 $$

Notemos que lo único que cambia son los signos. 