
Despues de haber corregio la [[Ley de Ampere-Maxwell|ley de Ampere]], es posible establecer todas las leyes de Maxwell y las ecuaciones útiles del [[Electromagnetismo|electromagnetismo]]: 

$$\begin{align}
\vec{\nabla}\cdot\vec{B}&=0\tag{1}\\  \\
\vec{\nabla}\times\vec{B}&=\mu_0\vec{J}+\mu_0\epsilon_0\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\tag{2}\\  \\
\vec{\nabla}\cdot\vec{E}&=\frac{\rho}{\epsilon_0}\tag{3}g\\  \\
\vec{\nabla}\times\vec{E}&=-\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\tag{4}\\  \\
\vec{J}&=\rho\vec{v}\tag{5}\\  \\
\vec{F}&=q[\vec{E}+\vec{v}\times\vec{B}]\tag{6}
\end{align}$$


Al manipular las ecuaciones de Maxwell en el vacio se llega a lo siguiente: 

$$\vec{\nabla}E=\mu_0\epsilon_0\frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2}$$

Esto es una **ecuación de [[Ondas electromagnéticas|onda]]**. Así: 

$$f(z-vt)\iff\frac{\partial^2f}{\partial z^2}=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 f}{\partial t^2}$$

Esto, con velocidad: 

$$c=\frac{1}{\sqrt{\mu_0\epsilon_0}}$$

