

## Efecto fotoeléctrico 

### Energía de un fotón:

$$ hf = \frac{hc}{\lambda} = E_i - E_f = \Lambda E \enspace \enspace \text{energía del fotón emitido}$$

### Cantidad de movimiento de un fotón 

$$ p = \frac{E}{c} = \frac{hf}{c} = \frac{h}{\lambda} \enspace \enspace \text{(cantidad de movimiento de un fotón)}$$

### Energía cinética máxima de los electrones

$$ K_{max} = \frac{1}{2} m v_{max}^2 = eV_0  = hf - \phi\enspace \enspace \text{energía cinética máxima de los fotoelectrones}$$

### Longitud de onda De Broglie

$$ \lambda = \frac{h}{p} $$

## Modelo de Bohr

Existe una forma *Gaussiana* de escribir las ecuaciónes con la constante $K$, lo que simplifica los cálculos considerando que es una constante. 

$$ K = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} $$
### Segunda ley de Newton


$$  \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{r_{n}^{2}} = \frac{mv_{n}^{2}}{r_n}\enspace\enspace\text{(Fuerza eléctrica igualada a la fuerza centrípeta)}$$ $$  K \frac{e^2}{r_{n}^{2}} = \frac{mv_{n}^{2}}{r_n}\enspace\enspace\text{(Fuerza eléctrica igualada a la fuerza centrípeta)}$$
 
### Rapidez orbital

$$ v_n = \frac{1}{\epsilon_0} \frac{e^2}{2nh} $$ $$ v_n = e \sqrt{\frac{K}{mr_n}} $$ 
### Radio orbital 

$$ r_n = \epsilon_0\frac{n^2h^2}{\pi me^2} $$

$$ r_n = \frac{n^2 \hbar^2}{n e^2 K} $$ 
### Energías 

$$ K_n = \frac{1}{2} mv_{n}^2 = \frac{1}{\epsilon_{0}^2} \frac{me^4}{8n^2h^2} \enspace \enspace \text{(energía cinética por orbital)} $$  $$ U_n = -2K_n =  - \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{r_n} = - \frac{1}{\epsilon_{0}^2} \frac{me^4}{4n^2 h^2} \enspace \enspace \text{(energía potencial por orbital)}$$
$$ E_n = K_n + U_n = -K_n =-\frac{1}{\epsilon_{0}^2} \frac{m e^4}{8n^2 h^2} =-\frac{hcR_h}{n^2} \enspace \enspace \text{(energía mecánica)}$$


### Momentum lineal

$$ mvr = n\hbar \equiv mvr = n\frac{h}{2\pi}$$ 
## Ecuación de Schrödinger 

### Ecuación 

$$ -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi(x)}{dx^2} + U(x)\psi(x) = E \psi(x) \enspace \enspace \text{(ecuación de Schrödinger unidimensional)} $$

Cuando $U(x)$ tenemos una EDO de la forma $\psi^{''} (x) = -k^2 \psi (x)$. Entonces, la solución sería: 

$$ k^2 = -\frac{2mE}{\hbar^2}$$

$$ A\sin(kx) + B\cos(kx) = \psi(x) $$

Se imponen condiciones de borde para obtener las constantes A y B. También se puede normalizar e integrar de $-\infty \enspace \text{a} +\infty$ , ya que debe ser 1. 


## Principio de incertidumbre 

### Incertidumbre de la posición y momento 

$$ \Delta x \Delta p_x \geq \hbar \enspace \enspace \text{(principio de incertidumbre de Heisenberg, para posición y cantidad de movimiento)}$$

$$\Delta E \Delta t \geq \hbar \enspace \text{(principio de incertidumbre de Heinserbeg, para energía y tiempo)}$$
